**新西伯利亚**（，[罗马化](../Page/罗马化.md "wikilink")：Novosibirsk）是[俄罗斯城市](../Page/俄罗斯.md "wikilink")，建于1893年。行政区位上新西伯利亚是[新西伯利亚州](../Page/新西伯利亚州.md "wikilink")（<span lang="ru">Новосибирская
о́бласть</span>）的[首府](../Page/首府.md "wikilink")，该州则属于俄罗斯八个联邦管区之一——[西伯利亚联邦管区](../Page/西伯利亚联邦管区.md "wikilink")（<span lang="ru">Сиби́рский
федера́льный
о́круг</span>）的一部份，也是整个[西伯利亚地区最大的城市](../Page/西伯利亚.md "wikilink")。該城市也是西伯利亞聯邦管區的首府所在地。

位於俄國中部人口密集區的重要地帶，新西伯利亚有160萬的人口，是俄罗斯国内仅次于[莫斯科与](../Page/莫斯科.md "wikilink")[圣彼得堡](../Page/圣彼得堡.md "wikilink")，人口第三多的城市。该城境内[工厂非常多](../Page/工廠.md "wikilink")，并拥有一些俄罗斯最好的[大学](../Page/大学.md "wikilink")、[博物馆和](../Page/博物馆.md "wikilink")[剧场](../Page/剧场.md "wikilink")。

## 译名

该城俄语原名中有两个主要构词成分：和。由变化而来，意为“新的”，“新”；是（西伯利亚）的省略。把它们捏在一起，正好是“新西伯利亚”之意。它还有第三个构词成分，即尾巴上的，它对地名起了明确的指示、限制作用，说明此名代表的乃一城市，而非其他类别如“地区”之类的地理实体。所以确切的译名应该为“新西伯利亚城”。\[1\]

## 歷史

[1893年建城](../Page/1893年.md "wikilink")，作為興建[西伯利亞鐵路](../Page/西伯利亞鐵路.md "wikilink")（1891-1916年間興建）時一個交通樞紐。建城早期人口約7,800人；至[1916年左右](../Page/1916年.md "wikilink")，人口已告80,000，為西伯利亞商業重鎮。

至[蘇聯成立](../Page/蘇聯.md "wikilink")，新西伯利亞在[斯大林政策下](../Page/斯大林.md "wikilink")，陸續建成礦場、金屬加工廠，以至[發電站](../Page/發電站.md "wikilink")。也因此到[1934年](../Page/1934年.md "wikilink")，新西伯利亞已告有287,000人口，被稱為「西伯利亞的[芝加哥](../Page/芝加哥.md "wikilink")」。[1950年代](../Page/1950年.md "wikilink")，又興建水力發電站，並設立科研基地，使城市人口正式達百萬。

## 工業

新西伯利亞曾是蘇聯重要軍事工業及核工業基地，設有很多科研單位。

## 氣候

## 交通

  - [新西伯利亚站](../Page/新西伯利亚站.md "wikilink")
  - [新西伯利亚地铁](../Page/新西伯利亚地铁.md "wikilink")
  - [托爾馬切沃機場](../Page/托爾馬切沃機場.md "wikilink")
  - [有轨电车](../Page/有轨电车.md "wikilink")
  - [无轨电车](../Page/无轨电车.md "wikilink")

## 姐妹城市

  - [明斯克市](../Page/明斯克市.md "wikilink")

  - [沈阳市](../Page/沈阳市.md "wikilink")\[2\]

  - [長春市](../Page/長春市.md "wikilink")

  - [大田廣域市](../Page/大田廣域市.md "wikilink")

  - [札幌市](../Page/札幌市.md "wikilink")

  - [明尼阿波利斯聖保羅都會區](../Page/明尼阿波利斯聖保羅都會區.md "wikilink")

## 发射站

新西伯利亚是BBC其中一个短波发射站之一，主要用短波向中国广播，播出BBC英文和中文普通话节目（2011年3月26日起停止发射），另外还被[法国国际广播电台](../Page/法国国际广播电台.md "wikilink")、[德国之声租用新西伯利亚的发射站向中国播出中文普通话节目](../Page/德国之声.md "wikilink")，2011年1月1日起因租用期限到期，不再续约，因此停止发射，现在该发射站主要向中国播出俄罗斯之声广播电台的中文普通话广播。

## 參考文獻

[新西伯利亞](../Category/新西伯利亞.md "wikilink")
[Category:新西伯利亞州城市](../Category/新西伯利亞州城市.md "wikilink")

1.  刘伉著.环球地名初探.百花文艺出版社,2009.1.第393页
2.